# 第八章 革命是中国的复兴之路

## （国民党是如何组织中国革命的)

我对中国革命的呼吁是成功的，革命的破坏性部分，即推翻满清君主制，已经实现；但建设性部分远未开始。然而，我并没有对中国革命的成功完成失去希望：这就是为什么我把我的全部精力都投入到了中国革命中。

在共和国成立的第一年，当欧洲作家和学者写了成千上万篇关于中国革命的文章，并且更多地从道德的角度而不是从其意义的角度来处理其事实时，我发表了《中国革命笔记》的第一章，其中我非常简明扼要地阐述了二十年前，中国革命成功的可能性是如何被大肆讨论的。

虽然我当时住在伦敦，但我不能把自己作为 "中国复兴协会 "的创始人之一。这在当时有遭受迫害的危险。今天，我从记忆中恢复了那一章的内容，并以过去30年的事实作为补充，以前由于阴谋的原因，我不得不省略这些内容，这一点我们会理解的。

从革命斗争的思想在我内心觉醒的那一刻起，直到 "革命联盟"（国民党就是在这个联盟中发展起来的）的成立，我是一个从事革命的人，因此我的所有革命活动都不是很复杂。我可以用手指头数出当时认可我的想法的人的名字。从 "革命联盟 "成立之时起，工作就变得复杂多了，我当然无法记起所有移民爱国者的名字，更无法记起国内所有革命英雄的名字。我写下我的回忆，作为未来国民党历史学家的材料。

从1885年起，即从我们在与法国的战争中战败时起，我就把推翻大清王朝并在其废墟上建立一个中华民国作为自己的目标。一开始，我就选择了我所就读的大学作为我的宣传对象，认为医学是一位慈祥的阿姨，会把我带到政治的高地上。

十年如一日地过去了。在广州医学院，我结识了陈士榘；陈士榘在游历广泛、熟悉中国的人中有一个非常大的熟人圈子。当我开始谈论革命，倡导革命思想时，他欣然同意，并宣布如果我同意领导一个革命党，他将立即加入该党。在广州的学校呆了一年后，我得知在香港开办了一所英国医学院，其课程比广州的学校更广泛。于是，我也被这样的想法所吸引，即在那里我应该有一个更广泛的革命宣传领域，我去香港继续我的教育。四年来，我为革命宣传事业放弃了所有的学习时间，在香港和淘大之间来回奔波。当时，我几乎没有任何支持者，只有三个住在香港的人例外。陈少白、余绍智、杨虎城，以及在上海的一个人，卢国栋。其他的人都避开我这个反叛者，就像避开一个得了瘟疫的人一样。

在香港，我和我的三个朋友陈、余、杨住在一起，我们经常讨论革命。我们的思想都固定在中国革命的问题上。我们主要研究革命的历史。当我们在一起不谈革命时，我们并不感到高兴。

就这样过了几年，我们从朋友那里得到了 "四大寇 "的绰号。对我来说，这是一个革命纠纷和准备的时期。

完成学业后，我把注意力集中在两个地方，淘大和杨震，名义上是为了实践，但实际上是为了开始革命宣传。当时，陈士榘开始为党招收党员。卢国栋和我出发去北方，去北京和天津，以研究泰西王朝可能有多稳定，然后我们去了武昌，研究那里的情况。

1894年，我们认为一个合适的时机已经到来，于是去菲律宾成立了 "中国复兴协会"，打算与那里的中国殖民者建立联系，接受他们的帮助。然而，我们没有意识到，革命的时机尚未成熟；我们在菲律宾宣传的结果是只有10个同情者，其中只有两个兄弟，天荫南和天德昌，同意为我们的共同事业作出相当大的牺牲。

这时，帝国军队正遭受一场又一场的失败。在失去朝鲜之后，君主制失去了其权力的魅力，因为在所有的中国人面前，满清王朝的腐朽和烂透了。我们的上海同志孙岳麓写信坚持要我们回去。我、滕荫楠和其他三位同志回国继续工作，打算在广州组织起义，夺取广州。


我们的委员会在香港，支部在羊城。当时在委员会工作的有滕荫楠、杨翠云、郝云山、陈少波等人，而在杨陈的支部里有卢国栋、陈世良，还有一些来自美国的教官和一些将军。我经常在广州和香港之间旅行。当时，我们的任务已经相当明确了。准备工作正在全力进行。我们已经积累了相当大的力量，我们可以通过一次打击就能取得很大的效果。但就在这个时候，当局发现了我们走私进来的武器（500支左轮手枪），我们最值得尊敬的一位同志卢国栋被处决。这是我们在中国革命的祭坛上做出的第一个牺牲。同时，还有谢希和朱贵被逮捕和处决。大约有七十人被捕，其中包括广州的海军上将秦桂冠。

1895年9月9日这一天，我认为是我第一次革命失败的日子。失败后的三天，我在广州身体僵硬，但十天后，我被迫从小路逃到香港，然后与陈士榘和陈少白同志一起前往日本，打算在横滨登陆。我剪掉了辫子，穿上了欧洲人的衣服，因为我回国的日期还不确定。然后我去了菲律宾群岛，陈士榘回到中国，把事情恢复到我们战败前达到的程度，而陈少白则留在日本研究政治局势。当时，我被介绍给日本人Sugawora，后来我们又认识了Sonei和Miasaki，并与他们建立了联系。这是中国革命者和日本人之间友好关系的开始。

到达菲律宾后，我开始召集同志们加强我们的 "中国复兴协会"，但由于我们的失败，即使是老同志也不掩饰他们的绝望，而有些人干脆放弃了我们的想法。由于缺乏发展革命运动的必要因素，后者的发展速度有所放缓。我没有理由在菲律宾逗留太久，我决定去美国，以便与那里的中国移民组织建立联系。

出发的日子已经确定，我在城外散步时遇到一辆马车，我认出了我的老师坎德利和他的妻子。我跳上了脚踏板，他们非常惊讶，甚至害怕，因为他们显然把我当成了一个有邪恶倾向的人。他们没有认出我，因为我已经大大改变了我的外表。当我说："我是孙中山 "时，他们突然大笑起来，并开始摇晃我的手。我问他们是怎么来的。他们解释说，他们是在回家的路上，利用停在那里的船只在这里度过一天。我向他们提供导游服务，他们接受了。一天结束时，我告诉他们，我不久将进行一次环球旅行，并希望在去美国的路上也能到伦敦。在友好的问候之后，我们就这样分手了。

在美国的中国移民中，我发现这里的气氛甚至比菲律宾还要沉闷。我从圣弗朗西斯科到纽约，穿越了整个大陆。途中我在不同的地方停留了几天--最多十天--到处宣讲，为了拯救我们的祖国免受毁灭的威胁，我们必须推翻太平天国王朝，每个中国公民的责任是在新的民主基础上帮助重建中国。

尽管我不遗余力地进行宣传，但宣传的对象仍然是冷漠的，对中国革命的思想没有什么反应。然而，当时在中国移民中相当普遍地存在着所谓的 "洪门 "社团，尽管在我的时代，这些社团已经沦为互助会而已。它们的历史如下。明朝的支持者们
在康熙统治时期，满清王朝达到鼎盛时期，明朝支持者的所有努力都被证明是注定要失败的。他们中的一些人为自己的胆大妄为付出了生命的代价，另一些人则侥幸逃脱。看到不可能推翻太平天国，他们就抓住了民族主义的思想，并开始宣扬它，将它代代相传。他们组织 "洪门 "社团的主要目的是为了推翻泰西王朝，恢复明朝的统治。民族主义思想对他们来说是一种辅助手段。他们的所有事务都是深藏不露的，避开政府官员，也避开中国的知识分子，他们把这些人看作是中国政府的眼睛和耳朵。洪门协会了解群众的心理，通过各种戏剧来传播他们的民族主义思想，这在人民中产生了巨大的影响。在他们向国外传播的思想中，一切都建立在引起对自己地位和现有不平等的不满上，并宣扬复仇的必要性。他们的密码和口号是肮脏和粗俗的短语，中国知识分子厌恶地避开它们。

党的团结，使他们在遇到困难时得到帮助，并在活动中得到一定的协调，证明对流浪者和各种中国浪子很有帮助。他们的民族主义思想帮助他们与可恨的泰清王朝进行斗争，并因此助长了他们对恢复明朝的希望。

中国人民与帝国官员不断发生冲突，从未放弃过对清朝的反对。他们的口号是 "打倒清朝 "和 "明朝万岁 "是许多中国人的心头好。但是，我们的海外移民却不能这样说，因为他们身处一个自由的国家，没有必要组织战斗性质的社团。因此，在美国，"洪门 "社团自然失去了其政治色彩，而变成了福利俱乐部。许多 "洪门 "社团的成员没有正确地理解他们的社团所追求的意义和确切的目标。当我在美国期间接近他们，问他们为什么要推翻清朝，恢复明朝的时候，很多人都不能给我任何正面的回答。后来，当我们的同志在美国进行了几年长期的革命宣传后，"洪门 "社团的成员终于意识到他们是旧的民族主义革命者。

虽然我在美国的逗留对中国革命的进一步命运并不重要，但它还是引起了帝国政府的恐惧和疑虑。因此，我一到伦敦就差点落入帝国大使馆的魔掌，但我的老师坎德利把我从危险中解救出来。正是由于他的帮助，我才得以从威胁我的巨大危险中解脱出来。

逃出伦敦后，我去了欧洲，学习其政治管理的方法，同时也结识了反对党的代表。在欧洲，我了解到，尽管最重要的欧洲国家已经取得了权力和民众政府，但它们不能给予其人民完全的幸福。因此，欧洲领先的革命者努力进行社会革命，而我的想法是，通过革命同时解决国民经济、国家独立和人民自由的问题。因此，我产生了所谓的 "三民主义"，或基于三个原则的民主思想。

革命是我人生的主要目标，因此我赶紧结束了在欧洲的工作，以免耽误革命的宝贵时间。我去了日本，认为在那里，离中国更近，我们可以更成功地实施我们的革命计划。我到达日本后，在横滨受到了日本人民党两位领导人的接见。后来，我们在东京像老朋友一样见面，非常坦诚地讨论了所有影响中国的问题。就在那时，日本人民党上台，大隈被任命为外务大臣。我被介绍给他和其他日本政治家。这是我们第一次与日本统治界的代表接触。后来，我又认识了Soezima和日本反对派的其他代表。

后来，他们都极大地帮助了中国革命的事业。

当时在日本的中国移民有一万多人，但他们中间普遍存在着一种惰性的气氛。他们非常害怕革命的想法，就像其他国家的中国移民一样。我们的同志在他们中间工作了几年，但结果是只有一百多个人加入了革命运动，这还没有占到我们在日本的移民的百分之一。在移民中宣传革命思想是如此困难和不容易，而在中国则更加困难。中国人对推翻满清王朝的想法并不排斥，并愿意加入我们的党；但他们的智力非常薄弱，他们之间几乎没有团结，而且没有信念。他们可以作为一种被动的力量，但在任何情况下都不能成为一种主动的力量。

从1895年，即从我们第一次失败的那一刻起，到1900年，五年时间过去了，这是中国革命运动的一个巨大困难和痛苦的时期。我们在十年中建立起来的革命基础，无论是从我们每个同志的工作来看，还是从我们所获得的地位来看，都被摧毁了。国外的宣传也没有取得什么成功。在这个时候，君主主义组织也成长起来，在政治舞台上变得非常活跃。我们的希望几乎被摧毁，但我们的同志没有陷入绝望，而是勇敢地向前看。

我派陈少白去香港出版一份报纸，以传播革命思想，并命令李镜宙前往赤江省，在那里组织力量。我指示陈士榘前往香港，在那里建立一个组织局，并为我们的党招募新党员。

很快，"中华复兴协会 "与广东省和扬子江流域其他省份的组织合并了。

在这个时候，也发生了由满清王朝激发的运动，被称为 "义和团"。八个外国列强向中国派遣了军队，并开展了军事活动。我决定不应错过这个时机，于是指示陈士榘前往湖州，以便在那里组织起义，并为同样的目的派遣李光祖前往洋县。当所有这些准备工作都在热火朝天地进行时，我和一些外国军官去了香港，打算从水路到我的祖国，在那里亲自控制全国最好的力量，并组织一支有纪律的革命军队，以挽救中国的毁灭。但令我意想不到的是，我被一些无赖出卖了，香港当局对我进行了搜查，不允许我上岸。这样一来，我就无法执行我的原定计划了。因此，我把在湖州的责任全部推给了陈士榘，并派杨子亚、尹立志、陈少波等人去香港帮助他。我回到了日本，然后去了台岛，打算再想办法进入中国。当时的台岛总督是儿玉，一个非常同情中国革命的人，因为他认为北方完全处于无政府状态。他指示他的一个助手与我进行谈判，承诺如果有严重的爆发，他将支持我们。

我扩大了我们原来的计划，增加了专业军官的人数，因为当时我党掌握的有政治意识的军事专家太少了。另一方面，我命令陈士榘改变攻击该省主要城市的原定计划，而是夺取海域，将我们的部队集中在那里，然后开始进攻。

陈士榘接到我的指示后，立即出发前往指定地点。在他的指挥下，大部分是农民支队，他在信阳和沈川袭击了帝国士兵，并解除了他们的武装，然后又袭击了龙安、淡水-云湖和其他地点。他在每一个地方都取得了成功，结果是帝国军队一接触到他的先头部队就开始散开。然后他陆续占领了从信阳到湖州的整个海域，并在那里等待我和我们的支持者的到来，以及武器和军事装备的到来。然而，令我们意想不到的是，在我们的革命军队开始进攻的十天后，日本政府发生了变化，新任总理对中国的态度与他的前任截然相反。他禁止福尔摩沙总督与中国革命者进行任何谈判，同时也禁止武器出口和日本军官进入中国革命军。这就打乱了我的整个计划。我派山田和另外几个同志去陈士榘的营地，告诉他所发生的事情，并指示他根据当时的情况采取行动。当他们到达他的营地时，自行动开始以来已经过去了30天。一万多人的军队已经集结完毕，正急切地等待着武器和高级军官的到来。

当他们收到山田的信息时，立即决定解散部队，陈士榘带着我们几百名同志回到了香港。山田迷失了方向，被帝国军队抓住，并被处决。这是第一个在中国革命的祭坛上牺牲的外国人。

在陈士榘处于战斗状态的时候，在广州的李克强试图帮助他，但没有成功。然后他决定向两广总督（广东和广西）的办公室扔炸弹，但炸弹没有爆炸，他被逮捕并被处决。这是第二个为共和国牺牲的英雄。他是一个有坚强意志的人，聪明而真诚：他可以和卢国栋相提并论，因为他们的勇气和才华都很相似。他们都善于绘画和写诗。卢国栋很勇敢，李强祖很无畏，由于我们的失败，我们失去了这两个在他们那个时代最值得尊敬的人，这真是令人难过。失去这两位英雄对中国革命的未来无疑是不幸的，但这两位牺牲的同志的精神力量和勇气值得所有活着的人效仿。我始终记得他们：虽然他们已经死了，但 "他们的灵魂仍然继续居住在我的胸前"。

1900年的事件是中国革命的第二次失败。然而，这次失败后，中国人民对我们的态度发生了很大变化。在我们第一次失败后，所有人都把我们看作是暴乱者、强盗，他们在做不公正的事情。我们被诅咒和谩骂所淹没，我们被视为毒蛇，人们避开了我们的认识。1900年战败后，虽然以前咒骂我们的声音一如既往地响亮，但已经有许多聪明的中国人对我们的战败感到遗憾，并向我们表示同情。如果把这一点与过去相比，当然会发现有巨大的差别，而我们意识到这一点的同志们，对中国从睡梦中逐渐苏醒的这些迹象，心中大为高兴。当八国联军以征服者的身份进入北京，而皇室的代表则逃之夭夭，并在停战后同意赔偿一亿的损失时，大清王朝的权力魅力终于被驱散。中国人民的物质条件越来越差，一种可怕的危险继续笼罩着我们的祖国。所有聪明的中国人都开始明白，中国正处于毁灭的边缘。从这一刻起，新的革命浪潮开始兴起。

此时，几乎所有的省份都开始向日本派遣学生，在那里接受教育。在来到东京的学生中，有许多人有着年轻而可爱的头脑。他们一下子就抓住了革命的思想，并很快进入了革命运动。当时学生们的所有争论，以及他们的所有想法都围绕着革命问题。在一次学生的元旦会议上，吕振羽发表了关于推翻满清王朝的革命的大演讲。在东京的帝国部长的要求下，他被开除出大学。其他学生，如陈子元、陈嘉庚、柴宝泉等，都出版了流行的报纸，传播革命思想。

中国学生中的这一革命运动传到了中国。在上海，学生章太炎、吴伟海、赵昌等人利用基督教报纸进行革命宣传。他们的行为遭到了帝国当局代表的投诉，因此他们在外国租界的领土上被逮捕和监禁。然而，其中一人设法逃到国外。随后，出现了唯一的一次审判，在这次审判中，王朝在外国法院对个人提起诉讼，并赢得了诉讼。赵昌只被判处两年监禁。

在这一时期，民众运动越来越强大。移民们高兴地欢迎赵昌的《革命军》一书的出现，他在书中强烈抨击了泰晤士报王朝。这本书在中国移民的革命运动中发挥了很大作用。这一时期我认为是中国革命运动广泛发展的时代的开始。

1900-1903年，安南总督多次要求法国驻东京领事邀请我亲自去见他，但不知为何，我没能找到时间。当展览在河内开幕时，我去了那里，但当我到达安南时，我得知总督已经辞职回国了，并指示他的首席秘书好好接待我。在河内逗留期间，我认识了Hua-Lun-Chen、Wang-Tsei-Ting、Wa-Bi-Yang和其他同志：他们后来都成为我们的同情者，并在Kiang Liang的事件中发挥了巨大作用。在河内展览结束后，我再次离开，前往日本和美国进行环球旅行。

我在日本旅行时，遇到了罗仲恺、马富生等人，他们对革命表示了充分的同情。我要求他们在最聪明的同志中建立一个组织。后来，在我们的 "联合联盟 "成立时，他们带来了很多人。呼和浩特战败后，在 "同盟 "成立前的这段时间里，广州的李子堂和洪传福以及湖南的黄琪翔和马福义都加入了我们的行列。中国的革命运动正日益壮大。居住在国外的移民们由于学生们的革命宣传和中国的民众运动而逐渐倾向于革命的一方，在我穿越日本的旅程中，到处都向我表示同情。

1905年春天，我再次来到欧洲，那里的大多数学生都是革命的支持者。他们只是刚刚从日本或中国来到欧洲。革命浪潮席卷了他们，他们很快就开始从对革命的争论转向直接的革命活动。于是，我提出了我长期以来一直保守的民主思想，体现在三原则和 "五重宪法 "中，以便在其基础上创建一个革命组织。我们的第一次会议在布鲁塞尔举行，有30人加入了我们的联盟。第二次会议在柏林举行，有二十几个人加入。第三次会议在巴黎举行，有10人加入联盟；但在东京举行的第四次会议上，有数百名新成员加入。在我们的联盟中，有中国所有省份的代表，只有坎苏除外，因为坎苏还没有向日本派遣任何学生。在我们联盟成立的时候，"革命 "这个词还很可怕，因此我们的联盟被简单地称为 "联合联盟"，这个名字保留了相当长的时间。

联合会成立后，我开始相信，中国革命的新时代正在我们面前开启。在此之前，我不止一次地遇到了巨大的困难，我被所有人唾弃和嘲笑。我不止一次地遭受失败，但我大胆地向前迈进，尽管我必须承认，我并没有梦想在我的有生之年仍能完成推翻满清王朝的任务。然而，从1905年秋天开始，在革命的 "同盟会 "成立后，我开始相信中国革命的伟大事业将在我有生之年完成。就在那时，我决定提出中华民国的口号，并在我们党的所有成员面前倡导它，以便当他们回到自己的省份时，能够广泛支持革命的必要性，建立一个共和国。几乎在一年之后，就有一万人加入了我们的 "联合联盟"。几乎所有的省份都组织了分支机构，从这个时候开始，革命运动大踏步前进。它的进一步发展超出了我所有的预料。

当时的外国政府也开始对中国的革命者投以青睐的目光。有一次，当我在去日本的路上经过禾城时，一位法国军官奉上级指示来拜访我，他告诉我，他的政府打算支持中国革命，然后问我革命力量的情况是怎样的。我告诉他事情的真实情况。然后他又问我，我们在各省的军事力量的组织情况如何，以及我们与各地区的联系，并说如果这方面的情况不好，他的政府会立即给我们提供帮助。对此，我回答说，这方面的工作还没有完成，请他派人帮助我们，并调查情况，建立联系。然后他们从天津的工作人员中派了一些官员来听从我的安排。

我指示罗仲恺在天津组织一个办事处，指示李仲夏带着一些官员前往广东和广西调查情况，命令胡以琛带着一些官员前往四川和云南两省，也是为了调查当地的情况，最后命令焦以才带着一些官员前往南金和武汉，也是为了同一目的。当时，南京和武汉都有新动员起来的部队，他们在204号公路上欢迎我们的同志们。

他们在我们的同志到达时表示欢迎。在南京，一个叫赵普的同志与他们进行了初步谈判。他与他们的营长以下的军官举行了会议和秘密会晤。在武汉，卢子云进行了谈判。他和一些军事同志一起，在一个教堂里召集了一次大会，有很多人参加：据说部队司令张虎也在场。在这次会议上，所有在场的人都发表了完全支持革命的演说，法国军官也对此表示支持。

所有这些都广为人知，不久之后，湖北和广东的总督张之洞派了一个在海关工作的外国人去监视法国军官。通过表达他对中国革命的忠诚，这个间谍与法国官员建立了密切的关系。他们接受他为欧洲人，并告诉他一切。张之洞随后向北京的帝国政府发出报告，告知他们中国革命者的所有计划，包括真实的和虚构的。帝国政府收到这些报告后，立即与法国大使馆就这个问题展开谈判。法国大使馆不了解所有情况，问其政府指的是什么官员。

指示它掩盖整个事件。北京当局无能为力。然而，过了一段时间，法国政府换届了，新内阁对这个问题采取了完全不同的看法。它召回了这位官员和其他人，随后，吕锡文被逮捕并被处决。

从 "同盟会 "成立之初，我们就出版了报纸，将中国革命的思想、三民主义和 "五权宪法 "中体现的民主思想传播得很远很广。革命思想的浪潮席卷了整个中国，但它在我们开始出版报纸时达到了最高点。当时，徐锡麟、孙燕姿、朱自清等著名的英雄人物都加入了我们。

平里起义开始于1907年，由我们的 "联合联盟 "用自己的力量独立进行，革命军是由其成员组织起来的。在我们的革命军与帝国军队在平利进行生死搏斗的时候，我们东京的所有成员都渴望去，并围攻我们的委员会，要求派他们去前线参加战斗。我知道有这样的情况，一些不能去前线的同志哭得像个孩子。

不幸的是，我们没有及时得到关于由我们联盟成员开始的平里起义的通知，我们得知的时间太晚了，以至于我们无法做出充分的准备。我们在平里的战斗中失败了，陆道义、宁道义、袁勋贤和其他同志被帝国军队俘虏。一部分被处决，一部分被判处监禁。这是我们的 "联合联盟 "成员的第一次战斗命名。在这之后，可以说革命运动以前所未有的规模席卷了整个国家。当然，我们在东京的联盟成员也不能保持消极的旁观者。于是，帝国政府向日本政府提议，将我们驱逐出日本国境。

我与汉民和,清卫从日本出发，前往安南，以便在河内组织我们的办事处，以期发动新的叛乱。我们在潮州发动了一场叛乱：然而，黄侃的军队在那里被打败了。这是我们的第三次失败。随后，民团在湖州起义，但也遭到失败。这是我的第四次失败。在廉州和田州地区，由于不愿意交税而发生了一场起义。帝国政府派出了4000名军队，在郭振昌和赵伯祥的领导下，恢复秩序。我命令黄凯祥和胡毅晨访问他们各自的营地，劝说他们站到革命的一边。两位将军都宣布，如果一支真正的革命军队真的起义，他们会加入。

在这之后，我们派组织者到莲区和慈恩区去动员所有聪明的公民团体，协调他们的活动。我们还派苏安埃和川智去日本购买武器。此外，我们还在安南收集同志，并从复员人员中邀请许多法国军官担任教官。我们认为，一旦我们有了武器，我们就能夺取从房县到东新的整个海域。东新极其适合组织一支革命军，因为它与法国租界接壤，各种军事装备可以非常方便地通过分隔它们的河流运输。

随着武器的到来，我们估计要装备和武装2000多人，然后在慈溪地区收集6000人的军队，然后才能说服郭振昌站到我们这边来。我们希望通过这种方式组织一支强大的军队，在经过短期训练后，可以轻松地占领广东和广西两省，然后向扬子江推进，与最近动员起来的南京和武汉的军队会合，这将使我们最终获得足够的力量来成功完成革命。然而，出乎我们意料的是，我们的东京委员会发生了一些麻烦，购买武器的计划失败了。这时，范成受到了攻击，但由于武器没有运到，我对那些制定了208号文件的同志们失去了信心。

而攻打房县的人看到武器仍然没有到手，就撤回了江州，希望郭振昌的部队能加入他们。然而，后者看到我们的部队太弱，不能下决心帮助我们，担心他自己会被作为援军派出的帝国部队击溃。我们的部队于是退到了临山，希望在那里得到赵伯祥部队的帮助：但后者看到郭仁昌没有行动，也不敢动。于是，我军考虑到自己的弱点，决定撤退到石湾大山，这就完成了。这是我们的第五次失败。

在我们的起义计划在田安和连州地区被击败后，我亲自带领黄凯祥、胡汉民同志和一些法国军官以及其他100名同志，通过突然袭击夺取了陈南光的三个堡垒，并将投降的士兵纳入我们的队伍。我希望在这里也能收拢撤退到石湾大山的同志，并通过我们的共同努力来攻击胡州。但我当时没有考虑到石湾大山的同志们太远了。我们这支大约100人的队伍，带着我们缴获的三支枪，与鲁智深和鲁彦廷率领的数千人战斗了七天，然后撤退到安南。当我经过连山时，我被帝国当局的一名间谍认出，他与法国政府接触，结果我被驱逐出河内，这是我们的第六次失败。

在我离开河内后，我指示做好一切准备，以便对连云港和天津地区进行新的入侵。同时，我命令黄敏堂攻占霍州，以便进一步推进到云南省，并在那里建立我们的基地。不久之后，黄凯祥与他的朋友们一起离开安南，进军上述地区，他在那里战斗了几个月，给帝国军队带来了恐慌，从而获得了巨大的声誉。然而，一段时间后，由于缺乏军事装备和缺乏支持，他也撤退了。我认为这是我们的第七次失败。

在我到达新洲后--大约一个月--黄民堂和他的100名同志占领了霍州，枪杀了主要官员，赢得了1000多名投降的士兵，并开始等待我们委员会的指示。当时我在南洋，无法越过法国领土，亲自到前线指挥，因此指示黄凯祥亲自指挥。黄凯祥已经走了一半的路程，却意外地受到法国当局的怀疑，在与政府沟通后，被带到了禁止他进入中国的地方。这样一来，霍州的起义军就失去了领袖，因此我们失去了适合进攻的时机。黄敏堂坚持了一个多月，一直在连续作战，但敌人的数量是他的十倍，我们没有成功保住霍口。最后，黄民堂的分队有600人，撤到安南，这是我们的第八次失败。

由于北京政府的坚持，我们的同志被驱逐出法国属地，前往新加坡，但在那里被英国官员阻止，他们不允许他们登陆。随后，法国驻新加坡领事与总督进行了谈判，称这些人是600名中国革命者，他们在战败后退到了法国领土上，由于他们自己的意愿而被送到了新加坡。新加坡总督回答说，他不承认与自己的政府作战的中国人是交战方，他认为他们不是政治犯，而是纯粹的叛乱分子，因此不允许他们登陆。然而，在港口耽搁了两天之后，法国人成功地贯彻了他们的观点，我们的同志们被允许登陆。在霍州的革命战斗中，法国政府遵守了中立原则，但实际上它甚至在那时就已经承认革命者是交战方，因此它不能把派往新加坡的同志当作纯粹的叛变者。

在这最后一次失败后，经纬同志非常沮丧，决定前往北京进行恐怖活动：在与我协商后，他与几位同志一起前往北京；但他的尝试失败了，他与黄福成一起被投入监狱。他们在武汉起义后才被释放。

在我们的 "同盟会 "成立之前，在金钱上帮助革命军的人非常少，而且这些人只是来自我的私人朋友。没有人敢于帮助我们。在我们的 "联合联盟 "成立后，我们开始得到外界的帮助。在当时帮助我们最多的人中，我可以提到张子祥，他卖掉了他在巴黎的工厂，给了我们6、7万美元。此外，在最慷慨的订户中，我要提到安南的黄子欣-南，他把他所有的积蓄都给了我们，数额为几千美元。我还可以提到安南的几个富商--李秋芳、曾希秋和马佩珍--他们认购了数万美元。

在我屡战屡败之后，我无法在日本、香港或安南，或在与中国接壤的一般地区自由生活。因此，在我的祖国范围内的工作对我来说几乎是不可能的。因此，我把领导权交给了黄凯祥和胡汉民同志，自己再次踏上了环游世界的旅程，目的是为中国革命收集资源。

随后，黄子澄和胡汉民同志在香港组织了一个 "南方事务总委员会"，并与赵朴初、倪阳泉、朱之鑫和陈炯明等同志一起，在广东省发动了一场新动员部队的叛乱。这个运动是经过深思熟虑的，在1910年举起了叛乱的大旗。

倪彦至同志前往起义者的营地，担任起义的领导工作。他们从沙湖出发，向该省的主要城市进发，并已到达汉志关，但在那里遇到了政府军，倪扬天在一次意外的爆炸中丧生。在没有领导者的情况下，叛军分散到各个方向。这是我们的第九次失败。

此时，我正离开美国前往东方。当我到达旧金山时，我得知了叛乱的消息。我立即起航前往菲律宾群岛和日本，目的是返回中国。但在横滨，我被特务认出，不能留在那里，于是前往南方，在那里我决定与黄凯祥和胡汉民会面，商讨我们进一步活动的计划。这时，在同志们中间出现了极大的压抑。在我们的失败和我们最强大的委员会被摧毁之后，我们失去了有利的位置。我们的大多数战士被迫逃亡和移居国外。我们没有足够的力量重新组织起来。因此，同志们的心态极其悲观，当我们开始谈论我们的未来计划时，他们都重重地叹了口气，不看彼此的眼睛。我接过话茬，开始告诉他们，我们过去的失败要重得多。目前我们的分队可能很少，但革命的浪潮正在一天天增长和扩大，中国人的精神正在崛起。" 如果我们现在把注意力转移到我提出的计划上，不要失去信心，我保证会找到未来工作的资源。" 他们回答说。"如果我们没有必要的资源来满足我们自己作为移民的需要，我们怎么能为革命找到资源？'

我再次回答说我会找到资源。然后，薄熙来同志宣布，如果我们真的要重新开始行动，就必须立即派一名同志带着几千美元去四川省，帮助那里的同志，防止他们分散。只有这样，才有可能考虑成立一个新的委员会，再次重新开始斗争。"薄熙来同志说："我们必须回到香港进行充分的讨论，同时立即向四川寄去五千美元。但如果我们打算采取进一步行动，我们需要几万块钱？

于是我召集同情我们的中国移民开会，结果他们为我们筹集了八千美元，此外还决定委派同志在各个地区和省份筹集我们所需的款项。在几天的时间里，我们筹集了六七万美元。

我们制定了一个行动计划。我去了荷兰属地，但没有被接纳，也被拒绝通过英国属地；因此，我别无选择，只能再次前往欧洲或美国。我去了美国，在那里我从一个角落走到另一个角落，在中国移民中进行鼓动，敦促他们帮助我们，为革命事业捐款。这时，在美国的移民中出现了许多同情者。

这时发生了广东起义。所有最英勇的革命者都参加了，虽然我们再次遭受失败，但七十二位英雄的光荣事迹响彻世界。这是我们的第十次失败。

甚至在起义之前，陈寅恪、孙殿柱、谭嗣同、徐孝先等同志看到我们在广东省接二连三地遭受失败，决定将他们的注意力转移到汉口。武昌和汉阳，也就是说，在那里的驻军中工作，因为他们是由新动员的士兵组成。在他们中间发生了一些骚动之后，他们的思想状态是如此的革命，以至于湖北和广东省的总督命令将最革命的部队转移到四川省。然而，在最后一次广东起义之后，革命的支持者人数开始逐日增加。清朝的帝国当局陷入了恐慌，最害怕来自武昌的打击，因此上述各省的总督陈炯明与一个 "某某 "州的领事达成协议，当革命者起义时，他必须让军队登陆并轰炸该城市。

武昌的气氛很热烈。孙武、刘等同志决定采取行动，发动部队造反。然而，出乎意料的是，我们的委员会被发现了，有30人被关进了监狱；但喜盈门在武昌的监狱里，成功地通知了陈寅恪，给他以警告，使他不至于也落入陷阱。这时，有一份参加革命工作的我国炮兵和其他士兵的名单落入帝国当局的手中。为了使这些同志免遭不可避免的毁灭，有必要立即采取非常紧急的行动。因此，孙碧珍首先行动起来，随后是曹子敏和其他人。在他们分队的带领下，他们袭击了总督府，并开始轰炸它。

总督瑞献听到炮声后，立即逃往汉口，并呼吁 "某国 "领事轰炸该处。但根据1900年的条约，任何国家都无权在中国采取独立行动，因此召集了一次领事机构会议，讨论是否应轰炸该城以恢复秩序的问题。结果是，领事们没有明确的意见。然后，我的老熟人法国领事向他们发表了讲话，他告诉会议，这次起义是在我的指示下发生的，并宣布中山党的革命者绝不是在进行无意义的哗变，而是在为重建政治权力而斗争。因此，他们不能与义和团相提并论，也不应该受到干涉。当时领事机构的高级成员是俄国人，他担任了与法国领事相同的职务。其他领事也加入了他们的行列，并通过了一项不干涉和维持中立的决议。

觉察到领事没有按照协议行事，而且不能依靠他，瑞辰逃到了上海。但总督一逃，张虎就跟着他走了。这样一来，帝国当局就自我淘汰了。

在革命者中，在这段时间里，孙武受伤了，而上海的同志们还没有到达。查济民、陈长春和其他 "同盟会 "成员随后迫使黎元洪上校担任湖北总督，秩序才得以逐渐恢复。

因此，第一次革命爆发发生在湖南和湖北两省，但两省之间没有建立起统一的行动。我们在武昌的成功在很大程度上要归功于朱瑞辰的出逃，因为如果他不出逃，张虎也不会出逃，那么隶属于他的部队无疑就不会叛变。在武昌的大部分被动员起来的士兵都站在革命的一边：但他们中的大多数人早些时候被调到了四川省。留在武昌的部队中，只有炮兵和工程兵，但如果他们的军官没有逃跑，他们会把自己的生命卖得很贵。就这样，"上天亲自帮助中国"。

当然，我们革命的目标并不仅仅限于攻占武昌。同志们开始在全国各地展示活动。我们很快就夺取了15个省。最早的是上海，在汉口沦陷后，立即归顺了我们。陈寅恪在那里行动，在上海之后，他立即夺取了南京。因此，夺取武昌、汉口和汉阳使我们获得了整个华中地区的钥匙，而上海的陈寅恪也在不断增强实力。

在武昌起义的时候，我来到了哥伦比亚。在我到达那里的十天前，我收到了黄凯祥从香港发来的电报，但由于密码在我的行李中，我无法阅读电报，直到我到达哥伦比亚州的一个城镇时才破译出来。电报中说，徐晨已经抵达香港，并报告说需要钱来帮助最近动员起来的士兵。我身在哥伦比亚，当然没有钱，也无法采购，打算发一封电报，推迟起义。但夜幕降临，由于旅途劳累，我把它推迟到了早上，以便用清醒的头脑再次考虑这个问题。第二天早上，我醒来时已是九点多钟，由于饥饿，我去了一家餐馆。我在路上买了一份报纸，到了餐馆后展开一看，我的眼前立刻出现了一份关于革命军占领武昌的电报。我随即给黄凯祥发了一封详细的电报，在电报中我解释了我保持沉默的原因。

二十天后，我可以到上海来，亲自参加革命斗争，但对我们来说，我们的外交战线甚至比军事战线更重要。因此，我决定把精力集中在外交事务上，只有在解决了这一事务后才能回家。

当时的情况是这样的。美国在中国问题上宣布了门户开放和维护中国主权的原则，但在革命问题上，美国没有明确的意见。然而，美国的公众舆论站在我们这边。就法国政府和法国人民而言，我们的革命得到了他们的同情。在英国，公众舆论对革命表示同情，但政府却反对它。当时，德国和俄国显然赞成支持大清王朝，此外，我们的革命者和他们的人民之间的关系是微不足道的，因此我们没有可能影响他们的政策。因此，只剩下日本，它与我们非常接近，它最好的儿子不仅对我们表示同情，而且为革命事业牺牲了自己的五岁。然而，日本政府在这个问题上的政策并不十分明确，从以往的经验来看，人们可以认为它对我们的革命持否定态度。因此，有一次它把我驱逐出国，还有一次不允许我在日本登陆。

从1900年开始，列强无权在中国独立行事。当时有六个国家非常密切地参与了中国的事务。其中，法国和美国站在革命一边，德国和俄国则反对革命。英国还没有确定其政策，尽管她的人民也表示同情革命，虽然日本政府反对革命，但日本人民却同情它。

因此，国际形势对中国革命来说是一个生死攸关的问题。对我们来说，目前最重要的是英国的态度，因为我们认为，如果英国站在我们一边，日本就会毫不迟疑地效仿她。因此，我决定启程前往英国。

在经过圣路易斯时，我读到一份报纸上的声明，大意是根据孙中山的命令，在武昌爆发了一场革命，在拟议的共和国中，孙中山将担任总统。此后，我不得不躲避新闻记者，因为事实证明，谣言比事实更早。

在朱卓文同志的陪同下，我继续了前往英国的漫长旅程。抵达纽约后，我收到了同志们正在进攻广州的消息，我给总督张尼西发了一封电报，建议他投降广州，以避免流血事件，并命令同志们给予他生命，后来这一点得到了执行。

我到达英国后，通过我的英国朋友与四国银行财团进行了谈判，以期停止对满清皇室的所有贷款。当时的情况是，该财团已经以川杭铁路为抵押发放了一笔1亿的贷款，然后又发放了一笔1亿的贷款。其中一笔贷款已经支付了部分款项，但另一笔贷款，虽然签了字，但债券还没有发行。我的意图是确保停止支付已经完成的贷款，并防止为另一笔贷款发行债券。我知道这个问题的解决取决于外交大臣，因此我指示威海卫兵工厂厂长与英国政府就三个问题进行谈判，我坚持要解决这些问题。第一个问题是取消对泰西王朝的所有贷款。第二是防止日本帮助该王朝，第三是撤销所有禁止我进入英国领土的命令，以便我可以更方便地返回中国。

在得到英国政府对这些问题的有利解决后，我又转向银行财团，为革命政府争取贷款。我收到了财团经理的以下答复。"由于政府已经停止了对王朝的贷款，我们的财团将只向一个牢固建立并得到官方承认的政府发放这些贷款。财团目前建议在你回国时派一名代表与你同行，当你的政府得到正式承认时，就有可能展开谈判。" 这就是我在英国逗留期间能做的一切。然后我经法国回国，在途经巴黎时遇到了法国反对党的代表。我得到了所有人的同情，特别是克莱蒙梭总理的同情。在我离开法国30天后，我到达了上海。此时，南方和北方的和平会议正在举行，但未来共和国的宪法还没有确定。

甚至在我到达上海之前，所有的外国报纸和中国报纸都在广泛传播我将带着一大笔钱回国帮助革命的消息。当我到达上海时，我的同志们和外国报纸和中国报纸的记者们都预料到了这一点，但我回答说，我没有带一毛钱：但我带了革命的精神，在革命的目的实现之前，不可能有和平会议的问题。

此后不久，来自中国各省的代表在南京市集会，选举我为中国临时总统。1912年，我上任，并下令宣布中华民国成立，修改农历，并宣布该年为中华民国元年。

就这样，三十年如一日地过去了，而在这三十年结束后，我才实现了我的主要目标，我一生的目标--创建中华民国。
